\section{Motivaci\'on y Objetivo General}
\iffalse
Explique el problema o situación de referencia en el que se desarrolla la
propuesta o los interrogantes en el campo disciplinario a los que la propuesta se
dirige. Desarrolle la importancia e impacto de los objetivos y el conocimiento
que se generará. En esta sección no es necesario describir las tareas específicas
que se realizarán (para eso, ver Objetivos específicos).
\fi
%Historia de los micros
Desde su invenci\'on en 1971, los procesadores fueron evolucionando
para aumentar su poder de c\'omputo.
%Freq Scaling & Multicores
Para poder lograrlo se utiliz\'o una t\'ecnica denominada
\textbf{transistor-speed scaling}, que permit\'ia que en cada
generaci\'on de procesadores la velocidad de c\'omputo se duplicara,
disminuyendo el tama\~no de los transistores. Sin embargo, al llegar a
tama\~nos muy peque\~nos, los transistores pierden energ\'ia y como
consecuencia se aumenta tanto el consumo que la t\'ecnica ya no es
viable~\parencite{Borkar:2011:FM:1941487.1941507}. Como forma
alternativa de aumentar la capacidad de procesamiento, se opt\'o por
retomar la idea de aumentar la cantidad de unidades de procesamiento
dentro de un mismo
procesador~\parencite{Noguchi:1975:DCH:1499949.1500062}.

% Problema con Multicores
Si bien aumentando los n\'ucleos dentro de los procesadores nos
permite en \textit{teor\'ia} poder ejecutar instrucciones en paralelo
multiplicando el poder de c\'omputo, en la pr\'actica no es tan
f\'acil obtener un mayor rendimiento.  Cuando se aumentaba la
frecuencia de los microprocesadores se ejecutaban \textbf{exactamente
  las mismas} instrucciones. Es decir, se ejecutaban m\'as r\'apido
\textbf{los mismos algoritmos}. En cambio, en un procesador
multin\'ucleo, los algoritmos deber\'an tener en cuenta c\'omo se van
a distribuir las tareas a los distintos n\'ucleos y c\'uales tareas se
podr\'an realizar en paralelo. Es decir, se deber\'an adaptar
los algoritmos para decidir qu\'e tareas se podr\'an desarrollar en
paralelo, e incluso se deber\'an adaptar los lenguajes de
programaci\'on para dotar a los programadores con primitivas lo
suficientemente expresivas para que puedan explotar todo el hardware
subyacente. Por su parte, los compiladores se deber\'an modificar para
que puedan generar ejecutables que manejen la comunicaci\'on entre
n\'ucleos, manejo de memoria, evitar o detectar \textit{deadlocks},
etc.

Para incorporar paralelismo en los programas se han extendido los
lenguajes de programaci\'on, o bien se han desarrollado bibliotecas,
con diversos grados de \'exito.  El estudio de formas de incorporar
en forma simple y eficiente la programaci\'on paralela al desarrollo
de software sigue siendo objeto de investigaci\'on.  En particular, en
el lenguaje de programaci\'on Haskell se han desarrollado una variedad
de extensiones del lenguaje, bibliotecas, y abstracciones, que permiten
encarar el problema de la programaci\'on paralela desde diversos
\'angulos.

Para dar soporte a la experimentaci\'on con formas nuevas de
incorporar paralelismo al desarrollo de software es necesario el
desarrollo de herramientas adecuadas que permitan el an\'alisis de las
ejecuciones obtenidas.
%Objetivo general?
El objetivo general de esta tesina ser\'a el desarrollo de un lenguaje
de dominio espec\'ifico embebido en Haskell que permita la
simulaci\'on simb\'olica de programas paralelos escritos para varias
de las abstracciones existentes.
